---
title: >-
    بخش ۹۴ - ناصر خسرو علوی
---
# بخش ۹۴ - ناصر خسرو علوی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ ناصر بن خسرو بن حارث بن عیسی بن حسن بن محمد بن موسی بن محمد بن علی بن موسی الرضاؑ. جامع جمیع علوم بوده و شیخ ابوالحسن خرقانی را ملاقات نموده. خود در رساله‌ای که در بیان حالاتش نگاشته، می‌گوید که در سن نُه سالگی قرآن مجید و احادیث بسیار حفظ نمودم و پنج سال لغت و صرف و نحو و عروض و قافیه را سنجیدم و بعد از آن مدت سه سال تّتبع نجوم و هیئت و رمل و اقلیدس و مجسطی کردم. از هفده سالگی تا پانزده سال دیگر متوجه علوم فقه و تفسیر و اخبار و ناسخ و منسوخ بودم.قریب به هفتصد تفسیر مطالعه کردم و در سن سی و دو سالگی تورات و انجیل و زبور را به فضلای این مذهب آموختم و شش سال به تهذیب باطن و سایر علوم باطنی پرداختم در چهل و چهار سالگی صاحب تسخیرات و طلسمات و نیرنجات و علوم غریبه شدم. غرض، حکیم مزبور مدتها صدارت نیز کرد و به خواهش ملک ملاحده تفسیری بر قرآن مجید نوشت و بنا به رخصت شرع و حفظ نفس به وفق مشرب ایشان تأویل آیات نمودو نسخهٔ آن منتشر شد و علماء و فقهای عهد حکیم را به کفر و زندقه و الحاد نسبت دادند. بعد از اینکه به هزار مشقت از چنگ ملک ملاحده خلاص یافت به هرجا رسید دید که او را تکفیر می‌نمایند. خود گوید در نیشابور با برادر خود ابوسعید خواستم مرمت موزهٔ خود کنم. به دکّان موزه دوزی برآمدم. ناگاه در آخر بازار غوغایی برخاست. موزه دوزهم رفته چون باز آمد پاره‌ای گوشت بر سر درفش خود کرده بود از وی سؤال کردم. گفت یکی از شاگردان ناصرخسرو به این شهر آمده بود و اشعار ناصر می‌خواند به جهت ثواب او را کشتند من نیز به این سبب قدری گوشت او را بر سر درفش کرده، آوردم. حکیم گفت موزه به من ده که در شهری که شعر ناصر خسرو بخوانند و نامش مذکور شود، من نخواهم ماند. در حال از خوف از نیشابور برآمدم. به هر صورت حکیم زحمت بسیار کشید. بیست و پنج سال در غار بدخشان به ریاضت و عزلت گذرانید. گویند به مرتبه‌ای رسید که در سی شبانه روز یک مرتبه طعام می‌خورد. العهدة علی الرّاوی. از حکماء با شیخ رئیس موأخات داشت و با بونصر فارابی لوای مباحثه افراشت. صد و چهل سال عمر یافت و در سنهٔ ۴۳۴ به عالم باقی شتافت. بعضی از اشعارش این است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به چشم نهان بین نهانِ جهان را</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم عیان بین نبیند نهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سوی این جهان آن جهان نردبان است</p></div>
<div class="m2"><p>به سر برشدن باید این نردبان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گویند عقابی به در شهری برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>پر را ز پی طعمه به پرواز بیاراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ناگه زکمین گاه یکی سخت کمانی</p></div>
<div class="m2"><p>تیری ز قضا و قدر افکند بدو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در آهن و در چوب نگه کرد به صد فکر</p></div>
<div class="m2"><p>کز آهن و از چوب مرا مرگ چرا خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چون نیک نظر کرد پر خویش برو دید</p></div>
<div class="m2"><p>گفتا ز که نالیم که از ماست که بر ماست</p></div></div>
<div class="c"><p>در ستایش عقل و نفس وحقیقت و نکوهش ابنای زمان و مقلّد جهان گوید</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بالای هفت طاق مقرنس دو گوهرند</p></div>
<div class="m2"><p>کز کاینات و هرچه دروهست برترند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>از نور تا به ظلمت و از اوج تا حضیض</p></div>
<div class="m2"><p>از باختر به خاور و از بحر تا برند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هستند ونیستند و نهانندو آشکار</p></div>
<div class="m2"><p>هم بی تو اند و با تو به یک خانه اندرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بی دانشان اگرچه نکوهش کنندشان</p></div>
<div class="m2"><p>آخر مدبران سپهر مدورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گویی مرا که جوهر دیوان ز آتش است</p></div>
<div class="m2"><p>دیوان این زمان همه ازگل مخمرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>جز آدمی نزاد ز آدم در این جهان</p></div>
<div class="m2"><p>اینها ز آدم‌اند چرا جملگی خرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دعوی کنند آنکه براهیم زاده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>چون نیک بنگری همه شاگرد آزرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>در بزم گاه مالک شاخ زبانه‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>این ابلهان که در طلب حوض کوثرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>خویشی کجا بود که در اینجا برادران</p></div>
<div class="m2"><p>از بهر لقمه‌ای همه خصم برادرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>این سنیان که سیرتشان بغض حیدر است</p></div>
<div class="m2"><p>حقا که دشمنان ابوبکر و عمرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>وانان که هست‌شان به ابوبکر دوستی</p></div>
<div class="m2"><p>چون دوستند چون همگی خصم حیدرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گر عاقلی ز هر دو جماعت سخن مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>بگذارشان به همه که نه الفخ نه قنبرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هان تا از آن گروه نباشی که در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>چون گاو می‌خورند و چو گرگان همی درند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اگر ملازم خاک در کسی باشی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آستانه ندیم خسیت باید بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز بهر نعمت دنیا که خاک بر سر او</p></div>
<div class="m2"><p>بدین امید که گفتم بسیت باید بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>هزار سال تنعم کنی بدان نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>که یک زمان به مراد کسیت باید بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>جز راست مگوی گاه و بیگاه</p></div>
<div class="m2"><p>تا حاجت نایدت به سوگند</p></div></div>
<div class="c"><p>در تطبیق آفاق و انفس و تأویل اسرار نقلی به آثار عقلی فرماید</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هر آن چیزی که موجود است در آفاق هستی را</p></div>
<div class="m2"><p>در انفس مثل آن بنهاده ایزد سر به سر برخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چوزین عالم برون رفتی شود همراه تو جمله</p></div>
<div class="m2"><p>محلهای بدونیکت در آن عالم چو فرزندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همه اندیشه‌های بد ترا دیوند در دوزخ</p></div>
<div class="m2"><p>همه تدبیرهای خوش، ترا حورند با رضوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>عدم خوابست و بیداری به نزدعاقلان هستی</p></div>
<div class="m2"><p>ارم دان خاطردانا و دوزخ سینهٔ نادان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>توهم هست عزرائیل و فهمت هست میکائیل</p></div>
<div class="m2"><p>چو اسرافیل دان نطقت خرد جبریل درطیران</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>قدم نه اول اندرشرع وان گاهی طریقت جو</p></div>
<div class="m2"><p>چو علم هردو دریابی فرس اندرحقیقت ران</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تو هم نوری وهم ظلمت، توهم فعلی و هم علت</p></div>
<div class="m2"><p>توهم‌عقلی‌وهم‌صورت،تو هم جانیّ و هم جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به تعظیم و جلال و منزل و قدررفیع تو</p></div>
<div class="m2"><p>فلک قاصر، ملک ناصر، قدر واله، قضا حیران</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به معنی یونس حوتی، چرایی خفته درماهی</p></div>
<div class="m2"><p>به‌صورت‌یوسف مصری، چرایی مانده در زندان</p></div></div>
<div class="c"><p>در بیان دُنُّوِ دنیا و نعمت آن و فنای هستی عنصری گوید</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ناصر خسرو به راهی می‌گذَشت</p></div>
<div class="m2"><p>مست و لایعقل نه چون می خوارگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>دید قبرستان و مبرز روبرو</p></div>
<div class="m2"><p>بانگ برزد گفت کای نظارگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نعمت دنیا و نعمت خواره بین</p></div>
<div class="m2"><p>آنش نعمت اینش نعمت خوارگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همه رنج من از بلغاریان است</p></div>
<div class="m2"><p>که مادامم همی باید کشیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گنه بلغاریان را نیز هم نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم گر تو بتوانی شنیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>خدایا این بلا و فتنه از تست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از ترس نتوانم چخیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>لب و دندان ترکان خطا را</p></div>
<div class="m2"><p>بدین خوبی نبایست آفریدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>که از دست لب و دندان ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>به دندان دست و لب باید گزیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>برون آری تو ترکان را ز بلغار</p></div>
<div class="m2"><p>برای پردهٔ مردم دریدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سخن پدیدکند کز من و تومردم کیست</p></div>
<div class="m2"><p>که بی سخن تو ومن هردونقش دیواریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چوبدخود کنیم از که خواهیم داد</p></div>
<div class="m2"><p>مگر خویشتن را به داور بریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چهرهٔ هندو و روی ترک چرا شد</p></div>
<div class="m2"><p>همچو دل دوزخی و روی بهشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>از چه سعید اوفتاد و از چه شقی شد</p></div>
<div class="m2"><p>زاهد محرابی و کشیش کنشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چیست خلاف اندر آفرینش عالم</p></div>
<div class="m2"><p>چون همه را دایه و مشاطه توگشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نعمت منعم چراست دریا دریا</p></div>
<div class="m2"><p>محنت مفلس چراست کشتی کشتی</p></div></div>
<div class="c"><p>در حدوث فلک گوید</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چون آسیات بینم ای چرخ آسیایی</p></div>
<div class="m2"><p>خود سوده می‌نگردی ما را همی بسایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بسیار گشت دورت تا مرد بی تفکر</p></div>
<div class="m2"><p>گوید مگر قدیمی بی حد و منتهایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>هرگز قدیم باشد جنبده مکانی</p></div>
<div class="m2"><p>زین قول می‌بخندد شهری و روستایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چند گردی گرد این بیچارگان</p></div>
<div class="m2"><p>ناکسان را جویی از بس ناکسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>تا توانستی ربودی چون عقاب</p></div>
<div class="m2"><p>چون شدی عاجز گرفتی کرکسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>فاسقی بودی به وقت دست رس</p></div>
<div class="m2"><p>پارسا گشتی کنون در مفلسی</p></div></div>